# 第3章 多维随机变量及其分布

## 3.1 二维随机变量

设(X,Y)是二位随机变量，对于任意实数x，y，二元函数F(x,y) = P{X$ \leqslant x$,Y $ \leqslant y$}，称为二维随机变量(X,Y)的**分布函数**，或称为随机变量X和Y的**联合分布函数**。

性质：
1.F(x,y)是变量x和y的不减函数，及对于任意固定的y，当$x_2 > x_1$时，F($x_2$,y) $ \geq$ F($x_1$,y)，换了也一样。
2.$ 0 \leqslant F(x,y) \leqslant 1$,且
$对于任意固定的y，F(-\infty,y) = 0.$
$对于任意固定的x，F(x,-\infty) = 0.$
$F(-\infty,-\infty) = 0,F(\infty,\infty) = 1$
$ + \infty 仅F(\infty,\infty) = 1 这一性质$
3.$ F(x,y)关于x，y都右连续。$
4.对于任意$ (x_1,y_1),(x_2,y_2),x_1<x_1,y_1<y_2$，下述不等式成立：
$ F(x_2,y_2) - F(x_2,y_1) - F(x_1,y_2) + F(x_1,y_1) \geq 0$，即二维前缀和。

如果二维随机变量(X,Y)全部可能取到的值是有限对或可列无限多对，则(X,Y)是**离散型的随机变量**。
我们称$P\{ X = x_i , Y = y_i \} = p_{ij}，i,j = 1,2,\cdots$为二维离散型随机变量(X,Y)的**分布律**，或称为随机变量X和Y的**联合分布律**。

对于二维随机变量(X,Y)的分布函数F(x,y)，如果存在非负可积函数f(x,y)使对任意x，y有$ F(x,y) = \int _{ - \infty}^y \int _{ - \infty} ^ x f(u,v) du dv$，则称(X,Y)是**连续型的二维随机变量**，函数f(x,y)称为二维随机变量(X,Y)的**概率密度**，或称为随机变量X和Y的**联合概率密度**。

性质：
1.$f(x,y) \geq 0$.
2.$\int _{ - \infty}^{\infty} \int _{ - \infty}^{\infty} f(x,y) dx dy = F(\infty,\infty) = 1$
3.设G是XOY平面上的区域，点(X,Y)落在G内的概率为：$ P \{ (X,Y) \in G \} = \int \int _G f(x,y) dx dy$
4.若f(x,y)在点(x,y)连续，则有$ \frac{ \partial ^2 F(x,y)}{\partial x \partial y} = f(x,y)$

## 3.2 边缘分布

$ F_x(x),F_y(y)$称为二维随机变量(X,Y)关于X和关于Y的**边缘分布函数**。
$ F_x(x) = P\{X \leqslant x\} = P \{ X \leqslant x , Y \leqslant \infty \} = F(x,\infty)$，也就是说，只要在F(x,y)中令$ y \to \infty$就能得到$ F_x(x)$，x同理。

离散型随机变量：
$ F_x(x) = F(x,\infty) = \sum _{x_i \leqslant x} \sum _{j = 1} ^{\infty} p_{ij}$，y同理。
X的分布律为：$ P \{ X = x_i\} = \sum _{j=1}^{\infty}p_{ij} , i = 1,2,\cdots$
Y的分布律为：$ P \{ Y = y_i\} = \sum _{i=1}^{\infty}p_{ij} , j = 1,2,\cdots$
记$ p_{i \cdot} = \sum _{j=1}^{\infty}p_{ij} = P \{ X = x_i\} , i = 1,2,\cdots$
$ p_{\cdot j} = \sum _{i=1}^{\infty}p_{ij} = P \{ Y = y_i\} , j = 1,2,\cdots$
分别称$p_{i \cdot }, i = 1,2,\cdots$和$ p_{ \cdot j}, j = 1,2,\cdots$为(X,Y)关于X和关于Y的**边缘分布律**。

连续型随机变量：
$ F_x(x) = F(x,\infty) = \int _{-\infty} ^x [\int _{- \infty } ^{\infty} f(x,y) dy] dx$
X的概率密度：$ f_x(x) = \int _{-\infty} ^{\infty} f(x,y) dy$
Y的概率密度：$ f_y(y) = \int _{-\infty} ^{\infty} f(x,y) dx$
分别称$ f_x(x) ,f_y(y)$为(X,Y)关于X和Y的**边缘概率密度**。

**二维正态分布**的**概率密度**为：
$ f(x,y) = \frac{1}{ 2 \pi \sigma _1 \sigma _2 \sqrt {1 - \rho ^2}} exp \{ \frac{ - 1}{2 ( 1 - \rho ^2)} [ \frac{(x - \mu _1)^2 }{ \sigma _1 ^2} - 2 \rho \frac{(x-\mu _1)(x-\mu_2)}{\sigma_1 \sigma _2} + \frac{(y - \mu _2)^2}{ \sigma _2 ^2}] \}$，参数为$ \mu _1 ,\mu_2 ,\sigma_1 ,\sigma_2 ,\rho$，记为$ (X,Y) \sim N(\mu_1,\mu_2,\sigma_1,\sigma_2,\rho)。$

**边缘概率密度**为：
$ f_x(x) = \frac{1}{ \sqrt{2 \pi} \sigma_1} e ^{ - \frac{(x - \mu_1)^2}{2 \sigma_1 ^2} } , -\infty < x < \infty$
$ f_y(y) = \frac{1}{ \sqrt{2 \pi} \sigma_2} e ^{ - \frac{(x - \mu_2)^2}{2 \sigma_2 ^2} }, - \infty < y < \infty$

可知二维正态分布的两个边缘分布都是一维正态分布，且都不依赖参数$\rho$，即对于给定的$\mu_1,\mu_2,\sigma_1,\sigma_2$，不同的$\rho$对应不同的二维正态分布，他们的边缘分布是一样的，并表明单由关于X和关于Y的边缘分布，一般来说是不能确定随机变量X和Y的联合分布的。

## 3.3 条件分布

设(X,Y)是二维离散型随机变量，对于固定的j，若$ P\{ Y =y_i \} \geq 0$，则称$ P\{X = x_i |Y = y_j \} = \frac{ P\{ X =x_i, Y = y_j \}}{ P\{Y = y_j \}} = \frac{P_{ij}}{P_{\cdot j}}$为在$ Y = y_j$条件下随机变量X的**条件分布律**，Y同理。

设二维随机变量(X,Y)的概率密度为f(x,y),(X,Y)关于Y的边缘概率密度为$ f_y(y)$。若对于固定的y，$f_y(y) > 0$则称$ f_{x|y}(x|y) = \frac{f(x,y)}{f_y(y)}$为在Y = y条件下X的**条件概率密度**，称$ \int _{ - \infty} ^ x f _{x|y} ( x|y ) dx = \int _{ - \infty } ^x \frac{f(x,y)}{f_y(y)} dx$为在 Y = y条件下X的条件分布函数，记为$ P \{ X \leqslant x  Y \leqslant y\} 或 F_{x|y}(x|y)$，其余类似。

## 3.4 相互独立的随机变量

设F(x,y)及$F_x(x),F_y(y)$分别是二维随机变量(X,Y)的分布函数及边缘分布函数，若对所有x，y有:$ P\{ X \leqslant x , Y \leqslant y\} = P\{ X \leqslant x \} P\{ Y \leqslant y\}$，即$ F(x,y) = F_x(x) F_y(y)$，则称随机变量X和Y是**相互独立的**。
(X,Y)为连续型随机变量时，X和Y独立的条件等价于$ f(x,y) = f_x(x) f_y(y)$，在平面上除面积为0的集合外处处成立。
(X,Y)为离散型随机变量时，X和Y独立的条件等价于$ P \{ X = x_i, Y = y_j\} = P\{ X = x_i\} P\{ Y = y_j \}$.

对于二维正态随机变量(X,Y)，X和Y相互独立的充要条件是参数$\rho = 0$。

n维随机变量有的定理：
设$(X_1,X_2,\cdots,X_m)$和$(Y_1,Y_2,\cdots,Y_n)$相互独立，则$X_i(i = 1,2,\cdots,m)$和$Y_j(j = 1,2,\cdots,n)$相互独立，又若h,g是连续函数，则$ h(X_1,X_2,\cdots,X_m)$和$ g(Y_1,Y_2,\cdots,Y_n)$相互独立。

## 3.5 两个随机变量的函数的分布

（一）Z = X + Y的分布

概率密度为 ：$ f_{X+Y} (Z) = \int _{-\infty} ^{\infty} f(z-y,y) dy = \int _{-\infty} ^{\infty} f(x,z-x) dx$
若X和Y相互独立：$ f_{X+Y}(z) = \int _{-\infty}^{\infty} f_X(z-y) f_Y(y) dy = \int _{-\infty}^{\infty} f_X(x) f_Y(z-x) dx = f_X * f_Y$，此式记为**卷积公式**。(要注意其中x和z-x的范围，以分段函数写出所有情况)。
$ F_Z(z) = \int _{-\infty}^{\infty}[\int _{-\infty}^{z} f(u-y,y)du]dy = \int _{-\infty} ^{z} [\int _{-\infty}^{\infty} f(u-y,y)dy]du$

**正态分布：**
有限个相互独立的正态随机变量的线性组合仍服从正态分布：若$ X_i \sim N(\mu_i,\sigma_i^2)(i = 1,2,\cdots,n)$它们的和$ Z = X_1 + X_2 + \cdots + X_n$仍服从正态分布，$ Z \sim N( \mu_1 + \mu_2 + \cdots + \mu_n , \sigma_1^2 + \sigma_2^2 + \cdots + \sigma_n^2 )$。

**$\tau$分布：**
$X \sim \tau(\alpha , \theta)$概率密度：
$ f_X(x) = \begin{cases} \frac{1}{\theta ^\alpha \tau(\alpha)} x^{\alpha - 1}e^{ \frac{-x}{\theta}} , x > 0\\ 0 ,others \\ \end{cases}$
$ X \sim \tau(\alpha,\theta) , Y \sim \tau(\beta ,\theta)，X+Y \sim \tau(\alpha + \beta , \theta).$

（二）Z = $ \frac{Y}{X}的分布、Z = XY的分布$

概率密度：
$ f_{ \frac{Y}{X}}(z) = \int _{-\infty}^{\infty} | x | f(x,xz) dx$
$ f_{XY}(z) = \int _{-\infty}^{\infty} | \frac{1}{x} | f(x,\frac{z}{x}) dx$
若X和Y独立：
$ f_{ \frac{Y}{X}}(z) = \int _{-\infty}^{\infty} | x | f_x(x) f_y(xz) dx$
$ f_{XY}(z) = \int _{-\infty}^{\infty} | \frac{1}{x} | f_x(x) f_y(\frac{z}{x}) dx$

（三）M = max{X,Y}及 N = min{X,Y}的分布

M = max{X,Y}:
$ P \{ M \leqslant z \} = P \{ X \leqslant z , Y \leqslant z\}$
若X和Y独立：
$ F_{max}(z) = P \{ M \leqslant z \} = P \{ X \leqslant z , Y \leqslant z\} = P \{X \leqslant z\} P \{Y \leqslant z\} = F_x(z) F_y(z)$
不独立：$ F_{max}(z) = F(z,z)$.

推导步骤解释：
分布即$ M \leqslant z$的概率，因为M对应max{X,Y}，所以即是$ X \leqslant z 且 Y \leqslant Z$的概率。

N = min{X,Y}:
$ F_{min}(z) = P \{ N \leqslant z \} = 1 - P \{ N > z \} = 1 - P \{ X > z , Y > z \} = 1 - P \{ X > z \} P \{ Y > z \} = 1 - [ 1 - F_x(z)] [ 1 - F_y(z)]$

推导步骤解释：
分布即$ N \leqslant z$的概率，因为N对应min{X,Y}，因此$ N \leqslant z$不宜表示，转化为$ 1 - P \{ N > z \}$的概率，即原来的相反区间，最小值小于等于z的相反为都大于z，都大于即为$ X > z 且 Y > z$的概率，再用$ 1 - P \{ X \leqslant z \} 和 1 - P \{ Y \leqslant z \}$换回来。

n个相互独立的随机变量：
$M = max \{X_1,X_2,\cdots,X_n \}:$
$ F_{max}(z) = F_{x_1}(z) F_{x_2}(z) \cdots F_{x_n}(z)$
$N = min \{X_1,X_2,\cdots,X_n \}:$
$ F_{min}(z) = 1 - [ 1 - F_{x_1}] [ 1 - F_{x_2}] \cdots [ 1 - F_{x_n}]$